\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/02/02.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : sortie, instruction, chaîne de caractères (\texttt{str}), type, affectation.\label{s2p}

\correctif{Lorsque ce programme est exécuté, les lignes 2 à 5 effectuent des affectations de variables. Ces quatre variables sont de type chaîne de caractères (type \texttt{str}). Ensuite, les lignes 8 à 12 effectuent des sorties grâce à l'instruction \texttt{print()}. Les affichages suivants sont réalisés : \texttt{Bonjour} (l. 8), \texttt{Jean-Jacques Rousseau} (l. 9), \texttt{Salut Jean-Jacques Rousseau !} (l. 10), \texttt{Jean-JacquesRousseau} (l. 11) et \texttt{Rousseau...Rousseau} (l. 12). À la ligne 14 on affiche le type de la variable \texttt{a}, ce qui donne dans la console : \texttt{<class 'str'>}. Les lignes 16 et 17 effectuent également des sorties mais cette fois uniquement un caractère de la chaîne de caractères stockée dans la variable \texttt{a} : le premier (celui d'indice 0) pour la ligne 16, donc \texttt{B}, et 5 fois le quatrième (celui d'indice 3) pour la ligne 17, donc \texttt{jjjjj}. La ligne 19 contient une affectation de variable de type chaîne de caractères construite par une expression de concaténation. Cette chaîne de caractères est alors affichée par l'instruction de la ligne 20. On obtient \texttt{Bonjour, mon nom est Jean-Jacques Rousseau}.
}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s2r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Combien de variables différentes sont utilisées dans ce programme ?\label{s2nbvar}
				\correctif{Il y a 5 variables différentes : \texttt{a, b, prenom, nom, presentation}.}
			\item Combien y a-t-il d'affectations de variables ?\label{s2nbaffect}
				\correctif{Il y a 5 affectations de variable, là où est présent un opérateur d'affectation \texttt{=}.}
			\item À quoi sert la virgule dans l'instruction \texttt{print()} de la ligne 9 ?\label{s2virgule}
				\correctif{La fonction \texttt{print()} peut contenir plusieurs paramètres à afficher dans la console. Ces différents paramètres sont séparés par une virgule. Ici, deux contenus de variable sont affichés dans la console, celui de la variable \texttt{prenom} et celui de la variable \texttt{nom}.} 
			\item Quel est le but de l'opérateur «~\texttt{+}~» dans l'instruction \texttt{print()} de la ligne 11 ?\label{s2plus}
				\correctif{L'opérateur \texttt{+} permet d'effectuer une concaténation, c'est-à-dire de «~coller~» ensemble le contenu des variables \texttt{prenom} et \texttt{nom}. Le résultat de cette concaténation est ensuite affiché par l'instruction \texttt{print()}.}
			\item Expliquer en détail et en utilisant du vocabulaire technique, la différence entre la ligne 9 et la ligne 11.\label{s2diff}
				\correctif{En reprenant les deux réponses précédentes, la ligne 9 affiche le contenu de deux variables passées en paramètres à la fonction \texttt{print()}. Le résultat obtenu est l'affichage du contenu de la première variable, d'un espace inséré par la fonction \texttt{print()} pour montrer qu'elle passe au second paramètre, puis l'affichage du contenu de la seconde variable. La ligne 11 n'est pas construite de la même façon : la fonction \texttt{print()} ne contient qu'un seul paramètre, le résultat de la concaténation. Donc il n'y a pas d'espace à l'affichage.}
			\item Donner alors la sortie obtenue à l'exécution du programme si on remplace toutes les virgules de la ligne 10 par des opérateurs \texttt{+}.\label{s2virgplus}
				\correctif{Ainsi, au lieu de passer plusieurs paramètres à la fonction \texttt{print()}, on concatène le contenu de toutes les variables avant d'en afficher le résultat. On obtient dans la console \texttt{SalutJean-JacquesRousseau!} sans espace (un seul paramètre).}
			\item Le nom des variables \texttt{a} et \texttt{b} n'est pas très bien choisi. Proposer un nom différent pour chacune de ces deux variables.\label{s2nomvar}
				\correctif{La variable \texttt{a} contient une salutation, on peut donc l'appeler \texttt{salutation}. La variable \texttt{b} contient un début de phrase, appelons-là \texttt{texte}.}
			\item Quel est l'effet de l'opérateur \texttt{*} sur une chaîne de caractères (comme à la ligne 12) ?\label{s2fois}
				\correctif{Cet opérateur \emph{multiplie} la chaîne de caractères un certain nombre de fois, c'est-à-dire répète la chaîne de caractères (par exemple \texttt{"a"*5} donnera \texttt{"aaaaa"}).}
			\item À la ligne 14, on affiche le type de la variable \texttt{a}. Quel est le type de \texttt{a[0]} (ligne 16) ? De \texttt{a[3] * 5} (ligne 17) ? Et celui de la variable \texttt{presentation} (ligne 19) ?\label{s2type}
				\correctif{Il s'agit à chaque fois de chaîne de caractères ou de morceaux de chaînes de caractères, dont type \emph{string}, \texttt{str}.}
			\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier les lignes 4 et 5 en affectant aux variables votre prénom et votre nom.
			\item Modifier la ligne 10 pour que la sortie affichée par le programme soit \emph{«~Salut, je m'appelle \ldots !} (avec affichage de votre prénom et votre nom).
			\item Modifier la ligne 11 pour que votre prénom et votre nom soit affichés avec un espace entre les deux. Attention, vous n'avez pas le droit de modifier le contenu des variables et seul l'opérateur \texttt{+} peut être utilisé !
			\item Même chose pour la ligne 12 : on aimerait que le nom soit répété mais séparé par un espace. Pour cela vous avez le droit d'ajouter à cette ligne : un \texttt{" "}, un \texttt{+} et une paire de parenthèses.
			\item À chaque fois qu'une concaténation de chaînes de caractères est effectuée, ajouter un commentaire en fin de ligne pour le signaler.
			\item Modifier les lignes 16 et 17 pour ne faire afficher que vos initiales.
			\item À la ligne 19, ajouter un \verb!\n! pour effectuer un saut de ligne après le \emph{Bonjour,}. Attention, vous n'avez pas le droit de modifier le contenu des variables !
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/02/02_modifier.py}
\end{footnotesize}
}


		\vspace{1em}


\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

\medskip

		\begin{enumerate}
			\item Affecter votre prénom et votre humeur du jour à deux variables différentes dont le nom devra être approprié.
			\item Faire afficher sur deux lignes séparées le contenu de ces deux variables.
			\item En utilisant des concaténations et la variable qui contient votre prénom, faire afficher \emph{«~Salut, je m'appelle~»} suivi de votre prénom et de «~!~»
			\item Avec la variable qui contient votre humeur et sans utiliser de concaténation (utiliser des virgules), faire afficher sur une autre ligne votre humeur du jour dans une phrase complète (par exemple \emph{«~Aujourd'hui, je suis de très bonne humeur.~»}).
			\item Pour terminer, faites afficher en une seule instruction \texttt{print()} et en utilisant des concaténations, votre prénom et votre humeur. Il faut afficher une phrase complète, avec les espaces, la ponctuation nécessaire et un saut de ligne.
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/02/02_coder.py}
\end{footnotesize}
}


\bigskip 


\challenge\ En utilisant la variable \texttt{texte = "Pars y trouver haricots ou navets"} serez-vous capable d'écrire un programme contenant une seule instruction \texttt{print()} et des concaténations, qui permette d'afficher uniquement les premières lettres de chacun des mots de cette phrase ?

\bigskip

\extension\ Vous savez comment accéder à un caractère d'une chaîne de caractères (par exemple le troisième avec \texttt{mot[2]}), vous savez comment extraire une séquence de caractères (par exemple du 2 au 5 avec \texttt{mot[2:6]}, mais il est possible de faire encore plus ! En utilisant la variable de type \texttt{str} \texttt{mot = "Bonjour"}, essayez les instructions \texttt{print()} suivantes :
\begin{itemize}
	\item \texttt{print(mot[0::2])}
	\item \texttt{print(mot[::-1])}
	\item \texttt{print(mot[:2:-1])}
\end{itemize}
En déduire comment fonctionne cette notation pour les chaînes de caractères (vous pouvez trouver plus d'information en cherchant sur le web).


